堆填區獨白：厲害了，隱形的政府

堆填區獨白：厲害了，隱形的政府（楊懷康）

印刷版《華爾街日報》的忠實讀者當知道其頭版有個A-Hed專欄，是叫人精神繃緊的政經大勢、金融行情中的一片綠洲；這個欄的文章讓讀者放緩腳步，悠然細味百態人生。

這個有77年歷史的專欄早前找德克薩斯州的鐵路監管委員會（The Railway Commission）做文章，指好些人望文生義，向這個委員會投訴鐵路交通而不得要領。這個衙門實則不管交通而管石油生產。名實不符，在野的民主黨要求衙門正名，掌權的共和黨堅決不肯；糾纏經年，至今爭持不下。

名實不符，歷史使然：南北戰爭後經濟重建，聯邦政府缺錢，「地」誘商家投資發展鐵路，撥出鐵路沿線地皮給鐵路公司。（發展地鐵之初，不知道彭勵治是否向美國偷橋，借助發展地鐵站上蓋物業籌錢起鐵路。）及後這些土地發現石油，管鐵路的衙門由是管起石油生產來。

石油的地位日益吃重，妹仔大過主人婆，鐵路監管委員會乾脆撥出交通給別的衙門管，自己專注石油。（發展地鐵站上蓋物業賺大錢，以致地鐵也搞糊塗了自己到底是經營鐵路的還是發展地產的。）

石油既為其「主業」，何不依孔夫子說的正其名？有兩大困難。一、鐵路監管委員會跟聯邦及州政府簽下不少合約，正名則要改合約，牽連廣闊，花費不少。二、改名要先修改德州的憲法，不是說改便可以改的。

民主黨可指控當權派不肯改名有其不可告人的目的：混淆視聽，免得普羅大眾、環保分子知道這個衙門的真正工作是甚麼便上門找麻煩。當權派反駁：德州現今供應全美國三分一的石油，足見委員會的工作做得好；即使人們不知道這個衙門做甚麼工作，那又有何相干？

看到這裏教我不禁想起郭伯偉來。上個世紀60年代初，佛利民取道香港到印度做研究。在港期間，他找匯豐了解香港的發鈔機制；聽了大半天，依然一頭霧水。回下榻的半島酒店苦思竟夜，想不出個究竟。翌日，問教於郭伯偉而茅塞頓開：「𣾀豐亦莫名其妙也！」郭伯偉應之以曰：「千萬不要讓他們知道，否則壞了大事。

（Better they shouldn't. They would mess it up.）」
港元聯繫𣾀率（或港元掛鈎）機制，有個古老稱號，叫「發鈔局」（Currency Board）。任你查遍港府的架構編制，擔保找不到這個衙門。在郭伯偉當財政司的年代，那只是門下欄功夫，他手下甚至沒有專人處理其事。現今當然是有個金融管理局了，而其編制更達962人。

最佳的統治者猶如不存在

人民應否知道政府是做甚麼的？自有政府以來便有這個疑問。《老子》十七章如是說：「太上，下不知有之；其次，親而譽之；其次，畏之；其次，侮之。信不足焉，有不信焉。悠兮其貴言。功成事遂，百姓皆謂我自然。」

上上之選的統治者，人民依稀知道有其人（在劉殿爵教授筆下，這樣的統治者只有個shadowy presence），卻感受不到威權逼迫，傲然獨立，享有「帝力於我何有哉」的尊嚴；次一等的統治者銳意加恩德於人民，如若沒有好心做壞事，將為人擁戴、讚譽；再次一等的統治者，權勢威迫，令人生畏；最不堪的，是位尊德薄、為人民鄙視侮慢的低能之輩。

這樣的執權者欠缺劉教授所指的good faith，無以取信於民。懂得無為而治的統治者，謹言慎行，不亂發命令。功成事就，老百姓不覺得那是政府的力量，一切都是他們自己努力的成果。

「小時候」在林行止先生府上跟保安司謝法新（David Jeaffreson，1931-2008）吃過飯。細路仔唔識世界，當時我問他：「司長是做甚麼的？」他給了個「很《老子》」的答案：「力求沒有事情發生（To make sure nothing happens）。」若是工作稱職，風調雨順、港泰民安，他這個司長猶如隱了形，天曉得他做過些甚麼？

有權在手的人有多少甘於隱形？建華三年，民政局長藍鴻震向立法會提交《建築物管理修訂條例》法案，遭議員留難。下不了台，失控叫囂「Everything（is） under control」，響徹議事堂。雖欲事事箝掣，立法會還是腰斬了法案。

如今回想，隱形的謝法新在任時，獅子山下，家家戶戶，將安將樂，確又是香港最美好的年代。

楊懷康

楊懷康

上一則
上一則
香港被自殺了！ (李柱銘)

下一則
歡迎投稿